**天極**是[地球的](../Page/地球.md "wikilink")[自轉軸](../Page/自轉軸.md "wikilink")（地軸）()，向[天球延伸後](../Page/天球.md "wikilink")，在无穷远处與[天球交會的兩個假想點](../Page/天球.md "wikilink")。

夜空中的星星，看起來是從頭頂上由東向西移動，使人产生天球也在从东向西自转的感觉，这是由于人观测星空时是以地球为[参考系的緣故](../Page/参考系.md "wikilink")；由于地球不是[惯性系](../Page/惯性系.md "wikilink")，是绕地轴持續自转，因此相對观测者而言會产生天球绕地轴自转的错觉。天球「自转」周期與地球自轉周期一樣，皆為[恆星時的](../Page/恆星時.md "wikilink")23小時56分04秒。

地軸延伸至无穷远处與天球相交于两点稱為天極。以地球为参考系时，观测者会观测到這兩個點是天球上唯一的一對不动的点，以此二点连线（即地轴）为基准轴，以地心为原点，以赤道平面为基准面，所建立的[天球坐标系统](../Page/天球坐标系统.md "wikilink")，即是天球[赤道座標系統](../Page/赤道座標系統.md "wikilink")，相应的二天极坐标的第三坐标（即[赤纬](../Page/赤纬.md "wikilink")）分别为分別是+90°（**北天極**）和-90°（**南天極**）。

對於[天文攝影中的追蹤攝影](../Page/天文攝影.md "wikilink")，作為追蹤裝置的[赤道儀必需先對準天極始能準確追蹤拍攝天體](../Page/赤道儀.md "wikilink")。

## 北天極的定位

現在在北天極附近存在一顆[视星等为](../Page/视星等.md "wikilink")2等的[恆星](../Page/恆星.md "wikilink")（[小熊座α星](../Page/小熊座.md "wikilink")，中國星名為[勾陳一](../Page/勾陳一.md "wikilink")，又名[北辰](../Page/勾陳一.md "wikilink")，纬度为+89°
15′51″，雖接近90度，但仍有0.7度的差），因而被稱為[北極星](../Page/北極星.md "wikilink")（英文为Polaris，源自拉丁文「Pole
Star」）。相对于北半球观测者而言，北極星總在地平线以上，其[地平高度角与觀測者的](../Page/地平座標系.md "wikilink")[地理緯度](../Page/緯度.md "wikilink")，几乎可以认为一致。因此北极星成為在北半球野外旅行時定方位的有用指標，但只在北半球才能看見北極星。

事實上，北極星在北天極附近純屬巧合。估計他還有1,000年的時間能被稱為北極星，[勾陳一成為](../Page/勾陳一.md "wikilink")[北極星只是](../Page/北極星.md "wikilink")25,700年的[歲差週期中的一小部分時間而已](../Page/歲差.md "wikilink")。在1,000年之後，仙王座[少衛增八](../Page/少衛增八.md "wikilink")（仙王座γ）將成為離北天極最近的恆星（即北極星）。在大約西元7500年之時，（仙王座α，中國星名為[天鈎五](../Page/天鈎五.md "wikilink")）將成為北極星；在公元10200年左右，[天津四将成为北极星](../Page/天津四.md "wikilink")；公元11600年北极星则为[天津二](../Page/天津二.md "wikilink")；在西元14000年之際，[織女星](../Page/織女星.md "wikilink")（天琴座α星）將成為北極星，但到時他離北天極仍有6°的距離。

## 南天極

在距南天極附近1°處有一顆可作為南極星的暗星：[南極座的](../Page/南極座.md "wikilink")[南極座σ](../Page/南極座σ.md "wikilink")。但其视星等为5.5等，即使在晴朗的夜晚也不易被看見，因此不足以作為標示南天極的指極星，所以沒有南極星，亦因此尋找南天極位置亦有一定難度。

通常有以下三种方法寻找南天极：

### 南十字座

[南十字座是南半球較容易見到的星座之一](../Page/南十字座.md "wikilink")，[南十字座與](../Page/南十字座.md "wikilink")[半人馬座](../Page/半人馬座.md "wikilink")[南門二](../Page/南門二.md "wikilink")（半人馬α）與[馬腹一](../Page/馬腹一.md "wikilink")（半人馬β）能助我們找到**南天極**。先畫一條假想的線穿過[南十字座長軸上的](../Page/南十字座.md "wikilink")[十字架一](../Page/十字架一.md "wikilink")（南十字γ）與[十字架二](../Page/十字架二.md "wikilink")（南十字α），並繼續向南延長。當長度為這兩顆星距離的4.5倍時，或是想像在[南門二和](../Page/南門二.md "wikilink")[馬腹一連線上畫一條中垂線](../Page/馬腹一.md "wikilink")，直到這條線與先前來自南十字座的線相交匯，交點就是**南天極**所在位置。

### 老人星和水委一

第二種方法是使用全天第二亮的[老人星](../Page/老人星.md "wikilink")（[船底座α](../Page/船底座.md "wikilink")）和[水委一](../Page/水委一.md "wikilink")（[波江座α](../Page/波江座.md "wikilink")）。利用這兩顆星作為等邊三角形的兩個頂點，兩顆星的連線作為一個巨大的[正三角形的一個邊](../Page/等邊三角形.md "wikilink")，那麼假設的第三個角就是南天極，但這方法只能確定大概位置。

### 麥哲倫雲

第三種方法只能在沒有月光與雲的夜晚來使用，因為要利用的是在南半球光度不是很亮的兩個[麥哲倫雲](../Page/麥哲倫雲.md "wikilink")。它們在天文書籍中分別被標示為[大麥哲倫雲和](../Page/大麥哲倫星系.md "wikilink")[小麥哲倫雲](../Page/小麥哲倫星系.md "wikilink")，他們在當地土著中被稱為「brolgas」（即西方人稱之[天鵝](../Page/天鵝.md "wikilink")），[麥哲倫雲其實是緊挨著我們](../Page/麥哲倫雲.md "wikilink")[銀河系的两个不规则](../Page/銀河系.md "wikilink")[伴星系](../Page/伴星系.md "wikilink")，同属于[本星系团](../Page/本星系团.md "wikilink")；跟以老人星和水委一確定天極的方法作一個正三角形，那麼假想的第三個角就是南天極。

上述三种方法中，第二第三种方法其实会在天球上确定两个点（根据两点在一个平面上作正三角形，有两种做法），對於不太熟悉星空的[天文愛好者來說最好有](../Page/天文愛好者.md "wikilink")[星座圖或](../Page/星座圖.md "wikilink")[星座盤加以確定](../Page/星座盤.md "wikilink")。

## 資料來源

  - 這篇文章源自賈森・哈里斯的天文軟體[KStars](../Page/KStars.md "wikilink")，是以[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")/[KDE為平台的桌上電腦的天象儀程式](../Page/KDE.md "wikilink")。[參考](http://edu.kde.org/kstars/)
  - <https://web.archive.org/web/20090203025818/http://library.thinkquest.org/C005462/astronomy.html>
  - [英文維基百科](../Page/:en:Celestial_pole.md "wikilink")，翻譯中文後語句略有更動。

[Category:球面天文學](../Category/球面天文學.md "wikilink")
[Category:天球坐標系統](../Category/天球坐標系統.md "wikilink")